<九二共識> 中國學者指 「一國兩制」台灣方案 台灣需去主權化、取消台灣軍隊、 與別國「邦交」將不復存在

陸學者指 「兩制」台灣方案 台灣需去主權化、取消軍隊

針對中共中央總書記習近平今年初提出，要探討「兩制」台灣方案。中國人民大學兩岸關係研究中心主任王英津指出，未來設計「兩制」台灣方案將必須面對四大難題：台灣「去主權化」改造問題、台灣軍隊去留問題、台灣「國際空間」處理問題，以及台灣控制海域的未來管轄問題。
王英津1日在香港《中評社》發表題為「『兩制』台灣方案須解決四大難題」文章指出，儘管香港和澳門已經踐行了20多年的「一國兩制」政策，為「兩制」台灣方案設計提供了豐富經驗，但台灣問題有其獨特性，這些獨特性正是未來設計「兩制」台灣方案的重點和難點所在。

王英津提出，「兩制」台灣方案必須面對的四大難題：

一、「去主權化」改造問題
回歸後，港澳存在去殖民化的問題；兩岸統一後，台灣則存在去「主權化」的問題。王英津指出，徹底去「主權化」改造是統一後的首要政治和法律任務。「去主權化」改造包括「去國家化」和「去中央化」兩個層次的內容。

「去國家化」系指去除支撐「中華民國仍然存在」的一系列政治符號、稱謂、法律及制度；「去中央化」則是指對台灣政權進行改造，將其由所謂的「中央政府」改造為「特別行政區政府」。

二、台灣軍隊的去留問題
王英津表示，「兩岸統一後是否允許台灣方面繼續保留軍隊，無疑是關涉統一後中央政府能否對台灣特別行政區進行有效治理，以及台灣特別行政區能否保持長治久安的一個重要問題。」

王英津稱，目前諸多大陸學者主張統一後取消台灣軍隊。也有部分學者認為，可考慮將台灣軍隊部分取消、部分保留，並將保留部分進一步改造為類似外國憲兵部隊性質的特殊武裝力量。未來如何處理，目前不得而知，但該問題卻是設計「兩制」台灣方案必須預先考慮的問題。

三、台灣「國際空間」的妥善處理問題
王英津指出，正如鄧小平所說，「制度可以不同，但在國際上代表中國的，只能是中華人民共和國」，這一點不容談判。因此，未來兩岸統一後，台灣以「中華民國」名義與個別國家建立的所謂「邦交」關係將不復存在。

因為某些歷史遺留因素，台灣仍是少數政府間國際組織成員，統一後必須及時退出，或至少更換參與身份和名稱。至於目前台灣與某些國家保持的「非邦交實質關係」，統一後也必須立即終止，但可繼續跟這些國家保持經濟、文化上的聯繫和交往。

四、台灣控制海域的未來管轄問題
目前在南海海域，台灣除控制著東沙島，還控制著南沙群島中的太平島和中洲島。王英津認為，統一後，若台灣方面藉「一國兩制」而主張繼續由其對上述島礁及相關海域行使管轄權，排斥中央政府管轄權，將非常不利於中國捍衛海洋領土主權和兩岸共同利益。

因此，未來統一後，北京中央政府至少應收回這些島與及相關海域的政治性、主權性、安全性權力，僅將經濟性、事務性、功能性權力繼續交由台灣特別行政區行使。

王英津強調，以上分析是針對兩岸通過民主協商途徑實現和平統一而言的，倘若未來因「台獨」而引發大陸武力統一，那麼上述有些分析就不再成立。
<聯合>

國民黨：一個中國 各自表述

根本諗都唔駛諗，無可能

呢種叫做吞併

國民黨應先自行解散以表支持

擺明係棄械投降喎

台灣有三條路可揀

1. 統一（細分再有三民主義統一 或 中共統一）

2. 維持現在主權獨立的中華民國

3. 去中華民國化，建立台灣共和國

香港有：
中英聯合聲明
美國香港政策法

台灣有？保障

咁又唔同講法

香港係共產黨囊中物，佢打橫行香港人都奈佢唔何

但中華民國係主權獨立既國家，中共只能影響但𣎴能控制

從依個角度去分析，台灣人反而可能想維持中華民國多過想台獨

老共來了我帶路

台灣可以有美國戰艦停泊，有效過一堆歷史文件

黃毓民：

⋯⋯既然兩岸之間已有司法互助協議，北京一定不會在談判時，和台灣講要「以一個中國、台灣是中華人民共和國一部分」為前提。根據現行《兩岸人民關係條例》，在一個中國下存在「大陸地區」和「台灣地區」兩個在治權上互不隸屬的「政治實體」。有關條例在中華民國以憲法確立起來。中華民國的主權遍及中國，治權只限台澎金馬地區。

換言之，兩岸之間的關係不是國與國之間的關係，也不是中央與地方政府的關係，而是人民之間的關係。這一點上，北京和國民黨統治的台灣都很清楚，不清不楚的是特區政府官員、獨派人士。兩岸涉及引渡逃犯的司法互助，就是建基於此平等基礎而確立。故此，黃毓民認為時代力量在記者會所說的，「部分是亂嗡」。因此，保安局修訂《逃犯條例》，是不會以要求台灣接受「一個中國」為前提。

台灣就係黃金時代唔搞好國家獨立問題
現在又窮又無力量點獨立
最後一定做特區省

香港有能力獨立係一件事

支唔支持港獨又係另一件事

但依家未脫離到中國又係事實

咁都俾人負皮

所以承認九二共識
接受統一 一國兩制
仲慘過香港

香港都有美國軍艦停泊補給

邊過話同你交合姐
你強姦我就唔同講法
不過你條廢材連水都唔識游
上到岸當你贏囉

垃圾支那

廢柴

好心土共真係想統一就咪撚搵啲廢柴出黎鳩up 啦

佢係咪以為台灣既教育程度低到連「吞併」係乜都唔知

唔講以為條友幫國民黨倒米

屌你老味 就算係鄧匪都講過統一後台灣可以保留軍隊啦

天方夜譚

講到下個禮拜就收返咁

雖然台灣都唔淨得幾多邦交國
但條件有d 過分